\chapter{Darluniau}

\p{7} Y mae ceffyl y meddyg wedi ei glymu wrth y llidiart, a daw’r meddyg ar hyd y llwybr i lawr at y tŷ. Dyn bychan ydyw a chanddo farf goch, y mae’n gwisgo \textit{leggings} lledr sy’n disgleirio fel gwydr. Daw i’r tŷ a rhydd ei het a’i fenig ar y bwrdd. Mae golwg bryderus iawn ar mam fel yr â’r meddyg i’r siambar lle mae fy mrawd, iau na mi, yn sâl iawn. Mae arnaf fi ofn y meddyg, mae mor ddieithr ac yn gymaint o ŵr bonheddig, nid oes ôl gweithio ar ei ddwylo. Ond y fo sy’n mynd i fendio fy mrawd. Mae’n gadael aroglau cyffuriau ar ei ôl.

Ymhen ychydig ddyddiau yr wyf fi’n rowlio bisgedi Mari fel cylchyn hyd lawr y siambar, heb ofn cael fy nwrdio, oblegid mae fy mrawd yn gorwedd ar ei ochr yn y gwely yn edrych arnaf ac ar y bisgedi. Mae’n chwerthin ac mae mam yn gwenu.

\separator

Mae hi’n gyda’r nos braf ym mis Mai, a minnau’n cael mynd yn llaw fy nhad i Fryn Gro. Mae yno ddyn sâl, Robert Jones yw ei enw, a nhad sydd yn torri ei farf yn ei salwch. Mae’n frawd i Glasynys medd fy nhad, ond nid wyf ddim callach. Mae nhad yn mynd i’r tŷ ac yn cael ei lyncu yn ei dywyllwch. Arhosaf innau allan, a daw Nel, wyres Robert Jones, allan i chwarae efo mi. Mae ganddi wallt tew, hir sy’n cyrraedd i lawr tu isa i ganol ei chefn. Awn at y cwt mochyn, ac edrych ar y moch. Mae yno un mochyn bychan bach, ac yr wyf yn dotio arno. Wrth fyned adref yr wyf yn siarad gyda nhad am y mochyn bach, ac mae nhad yn dweud mai ‘cwlin’ neu ‘fach y nyth’, y maent yn galw moch bach felly.

\separator

Yr wyf yn bedair a hanner oed ac yr ydym yn mudo o Fryn Gwyrfai i Gae’r Gors ar draws y caeau. Y mae Mary Williams, sy’n dyfod i helpu mam weithiau, yn cario Evan, y babi, yn y siôl, yn ei llaw mae Richard, fy mrawd arall, tair oed, ac yr wyf innau’n cerdded wrth eu hochr ac yn cario sosban. Dyna \p{8} fy help i yn y mudo. Mae dynion yn myned o’n blaenau yn cario’r dodrefn. Yn union o’m blaen mae dau ddyn yn cario gwaelod y cwpwrdd gwydr. Mae’r cwpwrdd yn neidio i fyny ac i lawr yn berffaith gyson. Nid wyf yn cofio cyrraedd Cae’r Gors na mynd i’m gwely am y tro cyntaf yn ein tŷ newydd. O dywyllwch i dywyllwch.

\separator

Y mae’n fore Sadwrn gwlyb, oer, diwrnod fy mhen blwydd yn chwech oed. Mae mam newydd llnau tua’r tân, ac mae tân isel, coch yn y grât. Safaf innau wrtho, ac er y gwres, mae arnaf annwyd oherwydd y tywydd diflas. Yr wyf yn crïo ac yn crïo, ac ni wn am beth, ddim ond efallai am ei bod yn ddiwrnod annifyr. Yr wyf yn sicr nad am na chefais anrheg, oblegid nid ydym byth yn cael anrhegion pen blwydd. Mae mam yn dweud bod y Brenin Mawr yn gofalu am anfon glaw ar ddydd Sadwrn am nad oes ysgol.

\separator

Y mae’r gwynt yn ubain o gwmpas y tŷ ac yn crïo fel plentyn. Mae canghennau’r coed wrth y gadlas yn gwichian a chlywaf rai ohonynt yn torri’n gratsh. Ebwch mawr, tawel a llechen yn mynd oddi ar do’r beudy ac yn disgyn yn rhywle. Mae arnaf ofn i do’r tŷ fynd. Ond nid oes rhaid inni ofni, yr ydym yn ddiddos yn y gwely a nhad a mam wrth y tân o dan y simdde fawr. Mae Duw yn y Nefoedd yn gorwedd ar wastad ei gefn ar y cymylau gwlanog, a’i farf yr un fath â’r gwlân. Y Fo sy’n maddau inni am wneud drygau ac yn gofalu na chawn fynd i’r tân mawr. Ond nhad a mam sy’n rhoi bwyd inni a tho nad yw’n syrthio.

\separator

Yr wyf yn saith a hanner oed, yn eistedd yn y lôn wrth ymyl y llidiart. Mae carreg fawr wastad yno, a dyna lle’r eisteddaf yn magu fy mrawd ieuengaf, Dafydd, mewn siôl. Yr wyf yn eistedd gymaint yno fel fy mod wedi gwneud twll hwylus i’m traed. Mae’n ddiwrnod braf. O’m blaen mae Sir Fôn ac Afon Menai, Môr Iwerydd yn ymestyn i’r gorwel, Castell Caernarfon yn ymestyn ei drwyn i’r afon a’r dref yn gorff bychan o’r tu ôl iddo. Mae llongau hwyliau gwynion, bychain yn myned trwy’r Bar, a thywod Niwbwrch a’r Foryd yn disgleirio fel \p{9} croen ebol melyn yn yr haul. Nid oes neb yn mynd ar hyd y ffordd, mae’n berffaith dawel. Toc daw hen gar mawr y siop, rhywbeth ysgafnach na throl, yn cario nwyddau o’r dref, fel y gwna bob dydd. Mae gwyddau Jane Roberts, Glanrafon Hen, yn pori ar y dorlan ac estynnant eu gyddfau allan wrth fyned heibio i ddangos eu hawdurdod. Ond mae fy mrawd bach a minnau’n berffaith dawel ac yn hapus, yn gwneud dim ond edrych i lawr ar y môr a sbïo o gwmpas a synfyfyrio. Yr ydym yn dal i synfyfyrio am hir er mwyn i mam gael gyrru ymlaen efo’i gwaith, ond nid yw’n boen arnom synfyfyrio, oblegid mae mor braf yn y tawelwch. Mae gwallt melyn, sidanaidd fy mrawd yn cosi fy nhalcen, ac mor hyfryd yw ei gnawd tyner ar fy moch. Rhydd slap ar fy wyneb mewn afiaith weithiau, a chrycha ei drwyn wrth ddal i edrych ar y byd, y byd nad yw’n ddim ond rhywbeth i edrych arno i fabi a phlentyn saith oed.

\separator

Yr wyf yn naw oed yn eistedd wrth y ddesg yn yr ysgol yn gwneud syms. Mae’r athro wedi dangos inni sut i wneud syms newydd, a chawsom lyfrau gydag enghreifftiau, rhyw ddwsin i’r tudalen. Yn awr mae’n rhaid inni weithio’r problemau hyn yn ein llyfrau ysgrifennu. Mae’r hanner dwsin cyntaf yn hollol yr un fath â’i gilydd ac yn ddigon rhwydd. Mae’r seithfed yn ymddangos yn wahanol ac yr wyf yn methu gwybod beth i’w wneud. Mae arnaf ofn troi oddi wrth ffordd yr hanner dwsin cyntaf, rhag ofn imi wneud camgymeriad, yr wyf mewn penbleth mawr. Mae fy rheswm yn dweud nad yw’r sym hon yr un fath â’r lleill, ond methaf weld pam yr oedd yn rhaid rhoi sym wahanol yng nghanol pethau yr un fath. Penderfynaf ddilyn fy rheswm er bod arnaf ofn. Y fi oedd yr unig un i gael y sym hon yn iawn. Yr wyf yn falch, nid oherwydd hyn ond oherwydd imi benderfynu dilyn fy rheswm am y tro cyntaf erioed a chael fy mod yn iawn.

\separator

Yr wyf yn mynd i Bantycelyn, tŷ fy nain, mam fy mam, yn ystod gwyliau’r haf. Mae pwll o ddŵr cyn dyfod at y tŷ, lle bydd nain yn oeri’r piseri llaeth ar ôl godro. Ar y chwith wrth droi at y tŷ mae gardd flodau fechan a blodau Adda ac Efa yn tyfu ynddi, a rhosod lliw hufen yn dringo o gwmpas y drws. \p{10} Ar y dde mae seston lechen o waith fy nhaid i ddal dŵr glaw. Nid yw taid yn fyw. Mae dyrnau pres y dresel yn fy wynebu fel rhes o lygaid gloywon. Oddi ar y mur mae dau ewythr yn edrych arnaf o dan aeliau trymion. Credaf eu bod yn gwgu arnaf. Mae cwrlid coch ar y bwrdd a Beibl mawr yn agored arno, sbectol ar y Beibl a’i breichiau wedi croesi fel coesau pry’. Mae nain yn eistedd ar setl yn yr un dillad ag a fydd ganddi bob amser. Mae ganddi het bach wellt ddu am ei phen a chap o ffrilin du odani, a ruban bach piws ar y ffrilin wrth ben y clustiau. Mae’n gwisgo bodis du a rhes o fotymau mân yn ei gau, sydd yn gorwedd y tu allan i bais stwff. Mae’n gwisgo ffedog ddu. Mae’n mynd ati i hwylio te ac yn estyn torth o gwpwrdd y bwrdd mawr sydd wrth y ffenestr. Mae tyllau yn y dorth ac nid yw mor wyn â’n bara ni gartref. Mae mam yn dweud mai blawd rhad mae nain yn ei brynu. Ond yr wyf fi yn ei hoffi. Mae nain yn dweud nad oes ganddi ddim teisen i de, dim ond caws. Dywedaf innau fy mod yn hoffi caws yn fawr, yn enwedig yr un crystyn coch. Mae hyn yn ei phlesio. Mae’n mynd i’r tŷ llaeth heibio i gefn y setl i nôl y menyn. Mae ei chorff yn ddel iawn a hithau mor hen. Âf ar ei hôl, ond nid heb sbecian yn y Beibl yn gyntaf i weld beth y mae hi yn ei ddarllen. ‘Yn nhŷ fy Nhad y mae llawer o drigfannau.’ Mae hi’n meddwl am farw reit siŵr. Mae’r tŷ llaeth yn oer braf a’i loriau llechi yn llaith. Mae aroglau menyn a llaeth enwyn a lleithder yno, aroglau yr wyf i’w cofio am byth. Mae nain yn cymryd pwys o fenyn caled oddi ar y llechen ac yn ei roi ar blât. Awn yn ôl i’r gegin a chawn de. Mae bara menyn nain yn ddigon o ryfeddod. Mae’n estyn pot o jam cwsberis o’r cwpwrdd. ‘’R oeddwn i wedi anghofio hwn,’ meddai, ‘Kate Bryncelyn gwnaeth o.’ Mae aroglau sebon Vinolia dewyth John yn dyfod oddi wrth y palis. Pan mae nain yn cadw’r pethau ar ôl bwyta, yr wyf yn mynd i’r siambar i sbecian. Mae ganddi wely wenscot yno, a chyrtenni gwyn a blodau cochion arnynt o gwmpas y gwely. Nain a nyddodd y defnydd o lin, meddai mam. Mae hen gist dderw yn y siambar a throell fach. Pan ddof yn ôl i’r gegin eisteddaf ar fy nghwrcwd i edrych ar y lluniau pysgod a gerfiodd taid ar ochr y llwyfan lechen sydd o dan y dodrefn.

Gofynnaf i nain a gaf fynd i weld yr ardd. Gardd ryfedd yw hi, wedi ei chau i mewn efo muriau a choed tal a dôr uchel yn cau arni fel na fedr neb weld i mewn iddi. Mae cychod gwenyn ar un ochr fel nifer o dai bychain twt, ond nid wyf i fod i fynd yn agos atynt. Trof i’r chwith ac af at y ffynnon. Edrychaf am hir i’w gwaelod clir, taflaf garreg fechan i mewn ac yna mae’n symud yn sydyn, ac yr wyf yn gweld rhywbeth tebyg i’r froitsh werdd a welais yn ffenestr y siop yn y dre yn symud yn lân yn y dŵr. Cenau goeg ydyw. Nid wyf yn ei hoffi. Ond mae’n ddiogel yn y dwr. Nid oes ardd debyg i hon yn unlle. Mae fel llyfr wedi ei gau efo chlesbin.

Wedi mynd i’r tŷ gofynnaf i nain, ‘I beth ydach chi’n cadw cenau goeg gwirion yn y ffynnon?’

‘I buro’r dŵr.’

Synfyfyriaf ar hyn.

‘Faint ydy’ d’ oed di rŵan?’

‘’R ydw i dest yn ddeg.’

‘’R oedd dy fam yn mynd i weini yn d’ oed di.’

Trof y stori, achos mi wn beth sy’n dŵad.

‘Y droell yna yn y siambar ydy’r un ddaru mam dreio nyddu efo hi, a chael clewtan gynnoch chi am fusnesu?’

‘’D ydw i ddim yn cofio am y glewtan, ia, honna ydy’r droell.’

‘Mae mam yn cofio o hyd. Mae’n rhaid ’i bod hi’n brifo.’

‘Mi ’r oedd hi’n ’i haeddu hi reit siŵr. Wyt ti’n helpu dy fam?’

Nid wyf yn hoffi dweud ‘Ydw’ rhag ofn nad wyf yn gwneud digon.

‘Mi wnes i smonath wrth helpu y diwrnod o’r blaen.’

Edrych nain arnaf a’i llygaid fel dau lafn o ddur glas.

‘Be wnêst ti?’

‘Golchi’r badell does efo chadach llestri ac mi aeth y toes i mewn i’r cadach i gyd a’i neud o fel tasa’i lond o o falwod.’

‘Mi ’r wyt ti’n gwbod erbyn hyn mai crafu padell does efo dy winedd sydd eisio.’

‘Ydw.’

\p{12} Yr wyf yn ddigalon wrth gerdded adref—meddwl bod nain yn meddwl nad wyf yn helpu digon ar mam.

\separator

Mae hi’n ddydd byr yn niwedd blwyddyn ac yn nosi cyn i’r bobl gyrraedd adref o’r chwarel. Âf allan i’r lôn mewn hanner ofn, hanner chwilfrydedd. Daethai murmur fod damwain wedi digwydd yn chwarel Cors y Bryniau ar fin caniad. Af yn wyliadwrus ofnus drwy’r llidiart a chyn gynted â’m bod wedi ei hagor mae trol yn myned heibio a chorff dyn arni. Mae sachau dros y corff ond y mae esgidiau hoelion mawr y dyn, sydd wedi eu gorchuddio â chlai, heb eu cuddio. Mae chwarelwr yn tywys y ceffyl a dynion eraill yn cerdded o boptu i’r drol gyda’u pennau i lawr. Rhedaf i’r tŷ wedi dychryn. Yr oedd y dyn yn fyw wrth basio ein tŷ ni i’r chwarel y bore yma; mae’n mynd adre’ heno ar drol, wedi marw. Mae’r peth yn rhy ofnadwy.

Yr ydym i gyd yn ddistaw uwch ben ein swper chwarel. Mae mam yn sôn am ‘y criadur gwirion’ yn dosturiol ac yn sôn am ei wraig. Ond mae nhad yn ddifrif ac yn synfyfyrio ac yn ocheneidio. Ysgwn i a fydd arno ofn mynd i’r chwarel yfory? Ni allaf fi gysgu heno. Yr wyf yn gweld yr esgidiau hoelion mawr, cleiog yn troi at allan, ac yn ceisio dychmygu sut olwg sydd ar y corff a’r wyneb llonydd o dan y sachau.

\separator

Yr ydym yn y seiat a’n trwynau yn rhedeg. Y mae un o’r blaenoriaid yn siarad. Yr ydym wedi dweud ein hadnodau ers meityn, ac mae’r blaenor wedi bod yn y llawr yn gwrando profiadau’r bobl mewn oed. Rhywbeth yn debyg yw eu profiadau bob tro, teimlo eu bod yn bechaduriaid mawr. Mae rhai yn crïo wrth ddweud hynny a’r lleill yn sych. Mae’r blaenor yn awr yn siarad am y profiadau ac yn dweud eu bod wedi cael bendith i gyd. Mae un ochr i’w wyneb yn y goleuni a chysgod ar y llall. Yr ydym ni blant yn ddistaw fel llygod, ond mae ein traed yn oer, oblegid nid oes gwres yn y capel, ac yr wyf fi’n dyheu am gael mynd adre’ at dân cynnes. Ond mae blaenor arall yn codi oddi ar ei gadair o dan y pulpud—Owen Pritchard y Gaerddu. Nid yw ef yn symud at y lamp fel y blaenor arall, ond saif ger ei gadair. Mae ganddo dopcot ddu a choler felfet amdano, ac mae’n edrych fel pregethwr, ond nid yw’n siarad \p{13} fel pregethwr. Mae ganddo wyneb tlws, a gwallt a barf fel aur. Mae’n siarad yn ddistaw. Coeth yw’r gair amdano, medd pawb. Mae fel petai’n siarad efo fo’i hun, a’i lygaid heb fod ar y gynulleidfa, ond fel pe baent yn edrych i rywle na welwn ni mono fo. Gwn ei fod yn siarad yn dda er nad wyf yn ei ddeall.

Mae’r lleuad yn ddisglair pan awn allan, ond mae golau disgleiriach na golau’r lleuad o’n blaenau. Mae dyn yn gwerthu llestri ar ochr y ffordd a chylch bychan o bobl o’i flaen. Mae ganddo fflamdorch swnllyd wrth ei ochr, ac mae ei wyneb ef i gyd yn y goleuni. Mae’n siarad fel melin ac yn lluchio’r platiau i’r awyr yn gylch, un ar ôl y llall, ac yn eu dal cyn iddynt ddisgyn.

‘Faint amdanyn nhw?’ medd y dyn, ‘rhai ffres yn boeth o’r popty, mi gynhesan ych dwylo chi ar noson oer.’

‘Hei,’ wrthyf fi, ‘hwda, gafael yn un ohonyn nhw, ’r wyt ti’n edrach yn ddigon piglwyd.’

Tybiaf ei fod am wneud imi brynu un a chiliaf o’r cylch.

Yr wyf yn meddwl tybed a wna fy mrodyr dreio’r tric yma o luchio platiau heb eu torri yfory, yr un fath â’r tric o luchio wyau hyd y cae heb eu torri, a mam, wrth ffrïo’r wyau, yn methu gwybod o ble daeth yr wyau wedi eu cymysgu yn y plisgyn ac yn eu lluchio i ffwrdd gan feddwl mai wyau drwg oeddynt. Ond nid yw lluchio platiau cyn hawsed â lluchio wyau ar gae, a mae mwy o wyau mewn blwyddyn nag o blatiau yn ein tŷ ni.

Ond mae’n rhy oer i sefyllian hyd yn oed i edrych ar gampau a gwrando ar arabedd y gwerthwr. Rhedwn adref a’r ffordd yn diaspedain gan sŵn ein traed. Mae aelwyd gynnes a bwrdd siriol yn ein aros, ac ar noson oer mae hynny’n well na seiat nac ocsiwn lestri.

\separator

Y mae’r wers ar ddaearyddiaeth drosodd a’r dosbarth yn sefyll yn hanner cylch o gwmpas y desgiau yn lle bod yn eistedd ynddynt. Mae’r prifathro a’n cymerodd yn y wers yn cychwyn o’r ystafell (a alwn yn ‘glasdrwm’) i’r ysgol fawr i ganu’i bib i ddweud ei bod yn amser newid gwersi. Mae’n gofyn i mi, gan fy mod ar ben y cylch, sefyll o flaen y dosbarth i gadw cow arnynt tra fydd ef yn yr ysgol fawr. Pan mae ef \p{14} yn y cyntedd tywyll sydd rhwng y ddwy ystafell, mae un o’r bechgyn yn lluchio pysen tuag ataf. Try’r ysgolfeistr yn ei ôl a gofyn i mi yn Saesneg pwy a’i taflodd. Dywedaf na wn, a rhoi fy nwy wefus ar ei gilydd yn dynn. ‘Fe ddylech wybod,’ medd ef, a rhoi dwy gansen gïaidd i mi, un ar bob llaw, mor galed ag y gall. Ond nid wyf yn crïo. Deil fy ngwefusau yn dynn ar ei gilydd. Y wers nesaf yw gwnïo ac mae gwrym ar un llaw i mi ac y mae’n brifo’n enbyd. Mae’r athrawes sy’n dysgu gwnïo inni yn amau fod rhywbeth yn bod ac y mae’n garedig. Ond ni wiw iddi ddweud dim, ac ni wiw i minnau glepian ar y prifathro wedi mynd adref. Dyna reol ein cartref. Eithr mae fy nhu mewn yn gweiddi gan gynddaredd yn erbyn anghyfiawnder. Yr wyf wedi haeddu fy nghuro lawer gwaith, ond nid y tro hwn. Beth a all plentyn ei wneud yn erbyn cosb nas haedda? Yr ateb yw dim, ar hyn o bryd. Ond fe ddaw dydd dial, fel yr oedd y stori yn y papur newydd yn dweud.

\separator

Y mae’n fore Sadwrn braf ym mis Medi. Yr ydym i gyd, ag eithrio’r rhai sy’n gweithio yn y chwarel, yn y cowrt o flaen y tŷ. Yr wyf fi newydd orffen sgwrio’r ysgol, ac yr wyf wrthi’n awr yn llnau’r cyllyll drwy eu gyrru ôl a blaen ar styllen a lledr arni, a bricsen ar y lledr, gwaith nas hoffaf: mae’n gyrru’r dincod ar fy nannedd. Mae lechen lydan hyd ben y clawdd, ac arni mae fy mrodyr yn torri cnau. Buont yn y Bicall y bore yma yn hel cnau a mwyar duon. Mae mam wedi rhoi’r mwyar duon ar hambwrdd mawr ar ben y wal. Mae’n gwisgo ei sbectol i’w harchwilio, fel y bydd yn archwilio fy mhen i weithiau. Mae cymaint o’r mwyar duon nes eu bod yn tonni’n fryniau dugoch yn yr haul. Cawn bwdin i swper heno.

Yn y munud dyna sŵn a adwaenwn yn dda, dyn yn gweiddi nerth ei ben, rywbeth tebyg i ‘Cra-a-a’. Mae’r effaith arnom yn syfrdanol. Chwalwn ymaith oddi wrth ein goruchwylion fel petai rhywun wedi taflu dŵr berwedig am ein pennau, y ni’r plant i’r lôn a mam i’r tŷ i nôl dysgl a’i phwrs. Hugh Williams, Pen Lan, sydd yna efo’i drol bach yn gwerthu llysiau a ffrwythau. Daw fel hyn bob Sadwrn, a’r hyn a waedda ydyw, ‘Carraits’, ond ei fod yn swnio fel ‘Cra-a-a’ o bell. Y dyn ffeindia’n bod, yn rhy wael ei iechyd i weithio ac yn \p{15} mynd â’i drol ffrwythau o gwmpas. Ond mae mam yn dweud nad yw’n gwneud fawr o elw am ei fod yn rhy ffeind a bod llawer o ddrwgdalwyr yn y byd. Mae mam yn prynu hwde o bethau—bwndeli o foron, dau dalbo o eirin (bydd nhad wrth ei fodd) a phwysi o afalau, ac y mae’n talu amdanynt. Yna cawn ni’r plant eirin ac afal bob un gan Hugh Williams, heblaw bod y ffrwythau a brynodd mam yn llifo allan dros eu mesur. ‘Yr hen frest yma ydy’r drwg, Catrin,’ medd ef wrth mam. ‘Hugh druan,’ medd mam. Y mae’r byd yn llawn o bethau da ym mis Medi.

‘’D oes dim amser i wneud cinio iawn heddiw,’ medd mam, ac wrthyf fi, ‘Rhed i’r siop i nôl dwy owns o goffi.’ Dof adre efo choffi hyfryd, newydd ei falu. Mae mam yn ei roi mewn jwg hir ac yn tywallt dŵr berwedig o’r tegell am ei ben a’i roi ar y pentan i gadw’n gynnes. Wrth ei ochr mae sosban a dŵr ynddi yn mud ferwi. Mae’n rhoi lot o lefrith mewn jwg arall a rhoi’r jwg hwnnw i sefyll yn y sosban ddŵr poeth. Yna â ymlaen i ffrïo cig moch ac wyau. Erbyn y byddant hwy’n barod bydd y llefrith wedi cynhesu digon i’w roi am ben y coffi yn y cwpanau, a bydd y dynion wedi dŵad adre o’r chwarel. Mae’r cwbl yn dda.

\separator

Dyma’r diwrnod mwyaf stormus yn fy mywyd, gwynt a glaw na fu erioed eu math. Cawn ddyfod adre o’r ysgol yn gynnar. Mae mam yn bur anesmwyth, meddwl am nhad yn gweithio yn nannedd y creigiau. I mam, yn nannedd y creigiau mae nhad yn gweithio, pa un bynnag ai yn y sied ai yn y twll y bydd yn gweithio. A wir, heddiw mae ganddi achos i bryderu. Daw nhad adre a’i ben wedi ei lapio mewn cadachau gwynion. Daeth rhywun i’w ddanfon, ac ymhen tipyn daw’r meddyg i’w drin. Pan dynnwyd y rhwymynnau, yr oedd hollt fawr yn ei dalcen tua dwy fodfedd o hyd ac yn ddwfn iawn iawn, tua thri chwarter modfedd, ’r wy’n siŵr. Mae mam yn cael gwasgfa, peth anghynefin iawn iddi hi, ac yr ydym ninnau i gyd yn crïo. Mae wyneb nhad fel y galchen, ond y mae’n dal yn ddewr. Nid oes lun ar ein swper chwarel heno, ac mae’n well gan nhad gael paned o de cyn mynd i’w wely.

Yr oedd y gwynt mawr, nerthol wedi chwythu crawen a honno wedi hitio fy nhad yn ei dalcen pan oedd yn ei wal. Ond yr oedd gwaeth peth wedi digwydd yn y twll—yr oedd partner fy nhad, Wil Tom o Ben-y-groes, wedi ei anafu yn ddifrifol yn ei gefn. ‘Mae wedi ei chael yn ofnadwy,’ medd nhad, ‘mae arna’ i ofn y bydd yn gripil weddill ’i oes.’ (*Fe wireddwyd hyn)

Wrth ddweud fy mhader, yr wyf yn gofyn am i nhad gael mendio. Yna yr wyf yn diolch na frifwyd ef fel ei bartner, William Thomas, ac na ddaeth adref ar drol fel William Michael.

\separator

Yr ydym i gyd yn chwarae siglen adenydd y tu ôl i’r tŷ yn y coed sydd wrth ymyl y gadlas. Mae Jane Cadwaladr, fy nghyfnither, sy’n byw yn Rhostryfan rŵan, wedi dŵad i fyny atom. Mae hi’n glws iawn, ei gwallt fel aur, ei chroen fel y lili a’i llygaid yn las fel rhai fy nain. Mae newydd golli ei mam ac y mae’n cael llawer o sylw. Mae rhaff y siglen wedi ei chlymu am ddwy goeden, a’n nôd yw hitio’r ffenestr bren sydd yn uchel ar dalcen y gadlas. Yr wyf wrth fy modd yn chwarae siglen, a gorau gennyf po bellaf yr af, oblegid rhydd yr ofn mentrus ias o bleser i lawr fy nghefn wrth imi ddal fy anadl. Mae Jane yn cael mynd ar y siglen yn amlach na mi ac mae arnaf wenwyn ohoni am ei bod yn cael y fath sylw. Pan ddaw fy nhro fi i fynd ar y siglen, mae fy mrawd a’m cyfnither yn rhoi sgwd sydyn imi, ac wrth imi geisio ’nelu am y cocyn hitio ar dalcen y gadlas, rhydd y rhaff dro a syrthiaf ar ben pentwr o lechi toi sydd ar lawr yn pwyso ar wal y gadlas. Yr wyf yn meddwl fy mod wedi brifo’n ofnadwy, a rhedaf i’r tŷ dan weiddi crïo. Mae mam yn tosturio mwy nag arfer ac yn rhoi te imi ar fy mhen fy hun, fel ffafr, cyn i’r lleill ddyfod i’r tŷ. Ond nid wyf wedi brifo llawer, ac mae fy ngwenwyn yn llai wedi i mam fy mhartïo.

\separator

Yr wyf gartref yn sâl, yn dechrau gwella ar ôl inffliwensa trwm. Daw ein cymdoges, a pherchennog ein tyddyn, Mary Jones, Bod Elen, i’r tŷ ac ôl crïo mawr arni. Mae ei brawd, \p{17} Dafydd Thomas, Pen Rhos, wedi marw’n sydyn. Trawyd ef yn wael ar y ffordd i’r chwarel, aeth i orwedd i’r caban bwyta, a bu farw yno. Yr wyf yn drist iawn. Ef yw fy athro yn yr ysgol Sul, ac y mae’n athro da, yr wyf yn ei hoffi’n fawr. Mae’n gofyn cwestiynau a lot o waith meddwl arnynt.

Mae’r dosbarth i fod i fynd i’r cynhebrwng, ac mae mam yn pryderu a ddylwn i fynd a finnau heb orffen mendio. Ond y mae am fy lapio’n gynnes—tywydd oer dechrau’r flwyddyn yw hi. Mae’n mynd i brynu tomi-sianter du i mi, un rhad. Ond nid wyf yn ei hoffi cystal â’r un gwyn sy’ gennyf eisoes. Nid yw’n edrych yn dda am fy mhen, mae fy ngwallt mor dywyll. Fel mae diwrnod y cynhebrwng yn agosáu yr wyf yn mynd yn gynhyrfus, a chaf ias o bleser wrth feddwl fy mod yn cael wynebu peth mor ddychrynllyd a marw, a marw un yr wyf yn ei adnabod mor dda. Yr wyf yn cael fy nghodi i ryw entrychion dieithr ac edrychaf ymlaen at y peth anghyffredin hwn. Mae’r canu ar lan y bedd yn gyrru cryndod braf i lawr fy nghefn. Biti na fuasem yn canu ‘Bydd myrdd o ryfeddodau’ a Dafydd Thomas yn dŵad yn fyw wedyn.

Ond ddydd Sul yr wyf yn ddigalon iawn wrth fynd i’r ysgol Sul a gwybod na fydd ein athro ddim yno. Yr oedd efo ni y Sul diwethaf.

\separator

Mae hi’n nos Sadwrn yn y gaeaf a mam wedi mynd i edrych am nain Pantycelyn. Yr ydym ni’r plant a nhad yn eistedd o gwmpas y tân yn ei disgwyl adref. Yr ydym wedi gwneud popeth y disgwylid inni ei wneud bron, megis dŵad â grug dechrau tân i’r ty, ac wedi dechrau hwylio swper, ond yr ydym wedi nogio ar y gwaith hwnnw am na wyddom yn iawn beth fydd y sgram a gawn, a bodlonwn ar osod y llestri ar y bwrdd yn unig a byw mewn gobaith. Gwna nhad y gobaith hwn yn esgus i beidio â thorri brechdan. Ond y gwir yw ein bod yn methu â dygymod â bod heb mam ar gyda’r nos fel hyn, ac yn syrffedu ar ein cwmni ein hunain. Mae nhad yn dechrau canu inni. ‘Gelert, ci Llewelyn’ yw ei hoff gân a’i unig gân. Mae’n ei chanu dan deimlad mawr, yn enwedig at y diwedd pan mae Llewelyn yn darganfod ei gamgymeriad, ac mae’r ‘Achubaist di ei fywyd ef a lleddais innau di’ yn hollti fy nghalon, a dim \p{18} iws imi ddweud mai stori wneud ydyw hi, achos mae hi’n wir medd fy nhad. Nid yw’r gân yn codi llawer ar ein calonnau nac yn gwneud i’r amser fyned heibio yn gyflym. Ond dyna sŵn y drws yn agor a mam yn rhoi ei phen heibio i’r palis cyn ei gau fel petai hi mewn brys i weld ein bod yn iawn. Yr wyf wrth fy modd gweld ei hwyneb llwyd, glân a’i gwallt wedi ei gribo yn dynn, ac yr wyf yn anghofio popeth am Lewelyn a’i gi. Mi gawn swper a sgwrsio, achos yr ydym wedi cael ein ‘molchi drostom’ yn y badell fawr neithiwr. Ond mae mam yn edrych yn siomedig wrth ben y bwrdd, ‘Hyn bach o hwylio swper sydd wedi bod,’ medd hi, ‘a finna bron â llwgu.’ Yr ydym i gyd yn rhedeg i nôl y dorth a’r menyn ac y mae hithau yn cynhyrchu brôn o rywle, a chawn swper yn reit fuan. Nid oes neb yn gofyn sut mae nain, achos mae hi’n iach bob amser, ond mae ar nhad eisiau gwybod a glywodd hi ryw newydd. Na, nid oedd dim wedi digwydd yn unlle. Yr ydym yn mwynhau ein swper, ac yn eistedd am dipyn o flaen y tân wedyn a’n hwynebau yn gochion oddi wrth y gwres. Dechreuwn bendympian, mae Huwcyn wedi dyfod, ac wythnos ddiddigwydd arall wedi dyfod i’w therfyn. Ond cyn mynd i’n gwelyau mae mam yn dweud y cawn un gêm o ‘Nadroedd ac Ysgolion’ (yr ydym wedi blino ar ‘Ludo’ erbyn hyn). Mae nhad a mam yn chwarae efo ni. Mae nhad yn ennill ac wedi cyrraedd y top o flaen neb. Yn fanno mae neidr fawr a’i cheg yn barod am y dis. Ysgwn i fedr nhad osgoi ei cheg. Na fedr. Mae’r dis arni a nhad druan yn gorfod mynd reit i’r gwaelod. Dyna esgus iawn dros gael gêm arall, er mwyn i nhad gael gwell lwc y tro nesaf.

\separator

Mae hi’n fore poeth ym mis Gorffennaf, diwrnod cario gwair. Bydd nhad a ffrindiau o’r chwarel yn dyfod adre’ tua hanner dydd, ac mae tipyn o gymdogion wedi dŵad yn barod ac wedi dechrau troi’r gwair. Yr wyf yn clywed sŵn y cribiniau yn mynd yr un amser â’i gilydd i gyd a’r gwair yn gwneud sŵn fel papur sidan. Cyn mynd allan i’r cae yr wyf yn mynd i’r tŷ llaeth unwaith eto i gael sbêc ar y danteithion. Mae rhesiad hir o ddysglau cochion ar y bwrdd yn llawn o bwdin reis a digonedd o wyau ynddo, ac wyneb y pwdin yn felyn ac \p{19} yn llyfn fel brest y caneri sydd yn ei gats wrth ben y bwrdd. Mae ei oglau a’i olwg yn tynnu dŵr o’m dannedd. Yr wyf yn meddwl tybed a fydd digon i bawb. Nid ydym i fod i ofyn am ragor o flaen pobl ddiarth. Wedi mynd i’r cae yr wyf yn treio troi efo chribin, ond mae’r gribin yn rhy fawr, ac mae fy nhroad yn flêr. Mae breichiau’r merched i gyd yr un fath ac yn symud efo’i gilydd, ac y maent yn mynd i lawr ac i lawr i waelod y cae cyn troi a dyfod i fyny ac i fyny wedyn, yr un fath a’r un amser â’r un sŵn dyd-dyd o hyd. Yr wyf yn eistedd ar ben y wal yn ymyl y coed llus ac yn edrych arnynt. Yn sydyn, dyma boen. Yr wyf yn cofio am llynedd. Bore fel hwn yn union, bore cario gwair, a’r llo yn cael ei gymryd yn sâl ac yn marw cyn i nhad gyrraedd adref o’r chwarel. Yr oedd mam wedi treio pob dim, wedi rhoi llefrith cynnes iddo, ac wedi gyrru am John Jones y Gaerwen, ond marw wnaeth o, a mam yn crïo. Sôn am y golled yr oedd hi, yr oedd o’n llo mawr, nobl. Meddwl am y llo druan yn marw mewn beudy tywyll yr oeddwn i a ninnau yn cael hwyl a chadw reiat yn y gwair. Ond llo rhy fawr oedd o, meddai pawb, a’i fam hefyd, yn rhy rywiog i dir mynydd. Byddai’n rhaid gwerthu ei fam. Ond nid oes gennym lo bach eleni.

Yr ydym wedi cael cinio ac y mae’r cario yn dechrau o ddifri, a phawb wrthi yn gwneud y gwair a drowyd y bore yn rhenciau. Daw trol Tŷ Hen yma, ac mae’r dynion a rhai o’r merched yn codi’r gwair efo phicwych i’r drol. Mae fy mrodyr yn cael cario beichiau ar eu pennau a barclod gwyn am ben pob un: maent fel y proffwydi yn y Beibl lluniau. Mae’r plant lleiaf yn cael mynd ar ben y drol. Mae’r das yn mynd yn uwch ac yn uwch, ac yr wyf fi a’r plant eraill yn cael mynd ar ei phen i ddawnsio arni er mwyn iddi fynd i lawr a chael lle i ragor o wair. Yr ydym bron yn ymyl y to, ac mae’r byd i lawr odanom. Er ein bod yn dawnsio ar y gwair, a’r dynion yn siarad, mae hi’n ddistaw iawn ar ben y das. Mae hi fel nos Sul y Cymun yn y capel. Edrychwn draw ar y drol yn dŵad, a chynhinion o wair yn hongian ar ei hochrau, yr un fath â’m gwallt i pan fydd o’n fler. Yr ydym reit wrth y to a bron â mygu, ond dyma’r llwyth olaf. Awn i lawr yr ysgol a theimlo gollyngdod. Mae’r dynion a’r merched yn dŵad trwy’r adwy tuag at y tŷ \p{20} i gael te ac y maent yn cael hwyl fawr. Mae fy mrodyr yn dweud wrthyf, cyn inni fynd i’r tŷ, fy mod wedi colli hwyl wrth fod ar ben y das. Yr oedd hi wedi bod yn ddadl fawr yn y cae ar y ffordd orau i gario gwair, a J.J., a oedd wedi bod yn y Mericia am sbel, yn dweud o hyd ac o hyd, ‘Fel hyn y byddem ni’n gwneud yn y States.’ ‘Gwrandwch chi ar y Statesman,’ meddai K.J., gwraig lib ei thafod. A meddai J.J.\ wrth y wraig, ‘A gwrandwch i gyd ar yr Herald Gymraeg.’

Mae’r gwair i gyd yn y gadlas a daw ’oglau da oddi wrtho i’r tŷ. Mae pawb wedi mynd adre ac yr ydym yn eistedd yn y gwres tu allan i’r drws. Fe gawsom sbar y tyniau ffrwythau i swper. Mae’r haul fel pellen o dân coch yn mynd i lawr dros Sir Fôn. Mae’n anodd mynd i’r tŷ. ‘Diolch byth,’ medd mam, ‘mae’r gwair i gyd i mewn am ’leni eto.’ ‘A gwair siort ora,’ medd nhad.

\separator

Mae mam a’r hogiau a finnau yn mynd i Fryn Ffynnon, tŷ taid a nain, i gario gwair. Yr ydym yn dringo ac yn dringo nes cyrraedd Pen ’Rallt Fawr. Yr ydym yn stopio ac yn edrych yn ôl. Mae mwy o Sir Fôn i’w weld nag o’n tŷ ni. Yr ydym yn gweld reit at Bont y Borth, ond yn gweld peth arall na fedrwn byth ei weld o’n tŷ ni—y Lôn Wen, sy’n mynd dros Foel Smatho i’r Waun-fawr ac i’r Nefoedd. Mae hi’n mynd rhwng y grug ac yn cyrraedd llidiart y mynydd cyn disgyn i Alltgoed Mawr. Ni welwn hi wedyn. Mae llawer iawn o bobl yn y cae gwair a llawer o blant, fy nghefnder a’m cyfnitherod, ac ni chawn fynd ar ben y das wair. Nid ydym yn neb yn y cario gwair yma, ac nid oes neb yn cymryd sylw ohonom. Mae’r genod yn mynd hyd y cloddiau i hel llus. Cymeraf fi flewyn a rhoi’r llus arno fel myclis. Wedi ei lenwi, rhof un pen yn fy ngheg a bwyta’r llus nes mae fy ngwefusau’n biws. Mae’r blewyn yn rasbio fy nhafod.

Mae’r bobl yn dechrau mynd i’r tŷ i gael te, ac mae arnaf eisiau bwyd. Maent yn hir iawn, ac mae byrddaid arall yn mynd. Yr wyf yn sylwi ar y gwair, mae’n deneuach na’n gwair ni ac mae’r gwynt yn ei chwythu. Rhaid iddynt frysio neu mi fydd wedi ei chwythu i’r mynydd. Toc mae galwad i’r plant fynd i nôl te: mae’r tŷ yn dywyll ar ôl bod yn yr haul. \p{21} Mae tegell mawr haearn yn canu ar y pentan ac mae goleuni yn dyfod i lawr drwy’r simnai. Mae dau fwrdd, a llieiniau gwyn, glân wedi eu startsio arnynt, un sgwar ar ganol y llawr ac un crwn yn y gornel o dan y cwpwrdd cornel. Mae dwy sêt fel sêt capel o gwmpas y bwrdd crwn ac yr wyf yn ei gwneud hi am le wrth y bwrdd yma o flaen pawb, ac yn gwybod ynof fy hun fy mod yn ddiawl bach. Mae nain yn dal ac yn mynd reit at ymyl y cloc i weld beth yw hi o’r gloch, ac mae’n ymbalfalu am yr efail siwgr wrth roi siwgr yn y cwpanau. Mae ei golwg yn ddrwg, ac mae’n edrych wedi blino. Mae ganddi deisen ar blat sy’n well na dim teisen a gefais erioed. Rhwng y crwst mae cwstard ŵy a chyrraints a chandi lemon. Dim ond nain Bryn Ffynnon sy’n gwneud y deisen yma. Yr ydym yn bwyta lot. ‘Dyna chi rŵan, y mhlant i,’ medd nain wedi inni orffen. Nid wyf yn gweld nain yr un fath yng nghanol fflyd o blant fel hyn, mae hi fel dynes ddiarth wrth ben plant yn yr ysgol. Rhyw ddiwrnod mi ddof i fyny ar fy mhen fy hun a chael te bach efo nain o dan y simdde fawr, ac mi gaf gyfleth ganddi, a hanesion am ers talwm. Mae hi wedi gweithio’n galed heddiw.

\separator

Un diwrnod yr wyf yn agor drws y cwpwrdd gwydr, a dyma’r gath yn neidio allan heibio i mi fel mellten ac yn rhedeg yn union yr un fath â’r dywediad ‘cath i gythraul’. Methaf ddeall sut yr aeth i’r cwpwrdd; ni wnaeth hyn erioed o’r blaen. Rhaid bod rhywun wedi agor drws y cwpwrdd, a hithau wedi mynd i mewn a rhywun wedi ei gau heb wybod ei bod yno. Mae rhywbeth yn fy mhlycio; agoraf ddrws yr ochr chwith i weld sut mae fy het. Ac O! olygfa. Mae fy het orau, grand wedi ei difetha. Mae’r gath wedi bod yn gorwedd arni, a gwaeth na hynny. Yr wyf bron â thorri fy nghalon. Het Leghorn oedd hi, a gwelltyn ysgafn fel ruban cul wedi ei blygu’n ddwbl o gwmpas ei hymyl. Yr oedd wedi ei thrimio efo ruban llydan, symudliw o felynion gwahanol. Daw mam i’r tŷ a gweld yr alanas.

‘Yr hen gnawes iddi,’ medd mam am y gath.

‘Naci,’ meddaf innau, ‘beth tasa rhywun wedi’ch cau chi mewn cwpwrdd am oriau.’

\p{22} Mae mam yn chwerthin dros bob man ac yn dweud, ‘Hitia befo, dim ond het ydy hi; mi geith Jane fynd i’r dre i brynu un arall iti.’

Y mae fy hanner chwaer gartref am dro ar y pryd. Yr wyf yn cael het newydd, un wen efo phluen ynddi, ond nid wyf yn ei hoffi, ac fe wnâi’r tro yn iawn i rywun deugain oed. Ond treiaf edrych fel pe bawn yn ei hoffi. Ni waeth imi heb na dangos fy siom, neu mi rydd rhywun drwyn y gath mewn pupur. Fel yna mae hi, rhaid i rywun guddio un peth er mwyn osgoi peth arall.

\separator

Mae pryder mawr wedi dyfod i’n tŷ ni, y mae’n gorwedd dros bob dim ac wedi gafael ymhob un ohonom. Mae Dafydd, fy mrawd ieuengaf, sy’n ugain mis oed, yn sâl iawn dan yr infflimesion. Mae’r doctor wedi bod ac yn dweud ei fod mewn perygl mawr. Mae tân yn y siambar, tecell tun yn berwi arno ac anger yn mynd ohono i gyfeiriad y gwely. Mae arnaf ofn mynd i’r siambar i weld Dafydd, ond yr wyf yn medru gweld y tecell a’r anger. Mae’r tŷ hefyd fel petai’n berwi, a phawb yn methu gwybod beth i’w wneud. Toc, dyma ddweud wrthyf fi am fynd i nôl dŵr soda i siop ym Mhen y Ffridd. Mae hi’n naw o’r gloch y nos, ac er bod lleuad llawn, mae arnaf ofn. Nid ofn bwgan, ond ofn, ofn i rywbeth ddigwydd, ofn na chaf y dŵr soda, ofn yn llenwi’r ffordd a’r nos, fel yr oedd yn llenwi’r tŷ gynnau. Yr wyf yn treio rhedeg i goncro’r ofn, ond mae fy nhraed fel petaent yn mynd yn ôl yn lle ymlaen. Yr wyf yn cyrraedd pant Pen Rhos, ac yno yn y cae, ar y chwith imi, mae rhes o ysbrydion mewn dillad gwynion yn gafael yn nwylo’i gilydd. Safaf yn stond, ac mae fy nghalon wedi sefyll. Yr wyf bron â mygu. Ni allaf byth eu pasio ac y mae’n rhaid imi gael y dŵr soda. Yr wyf bron â throi’n ôl i ofyn i rywun arall fynd, ond mi gollwn lot o amser, ac mae eisiau’r dŵr soda ar unwaith. Beth petai Dafydd bach yn marw am fy mod i wedi bod yn hir? Yr wyf yn gafael yn fy ngwddw ac yn treio symud. Mae fy nghoesau’n teimlo fel petaent am grychu i’w gilydd fel consertina, ond dyma fi’n symud un troed ac yn symud y llall a gweld fy mod yn medru rhedeg. Wedi mynd ychydig o lathenni, yr wyf yn mentro edrych yn ôl i weld \p{23} cefnau’r ysbrydion. Cefnau glas sy’ ganddynt, ac wrth gwrs, rhes o bileri llechi ydynt wedi eu clymu wrth ei gilydd efo weiren. Y lleuad yn disgleirio arnynt oedd wedi eu gwneud yn ysbrydion. Caf y dŵr soda, ac nid oes arnaf ofn mynd adre. Mae’r feddyginiaeth gennyf a’r ysbrydion wedi diflannu.

\separator

Yr ydym, griw ohonom, yn cerdded ar hyd y Lôn Wen gyda’r nos ym mis Ebrill: mynd yr ydym i bractis côr plant i gapel bach Alltgoed Mawr. Mae’r hogiau yn cychwyn coelcerthi yn y grug ar ochr y ffordd ac yn tagu wrth fynd yn rhy agos atynt. Mae oglau mwg arnom yn cyrraedd y capel. Yno yn ein disgwyl mae’r arweinydd a phlant yr Alltgoed Mawr, plant o’r un teulu bron i gyd. Plant Jac yr Hen Gyrn yr ydym yn eu galw. John Evans, un o deulu’r Cyrnant, yw eu tad—felly \emph{Gyrn} yr un fath ag \emph{yn} yw’r gair. Hwy yw’r ail sopranos: byddant hwy’n dyfod atom ni weithiau a ninnau’n mynd atynt hwy dro arall, yr un fath â heno. Maent i gyd yr un fath â’i gilydd, gwallt cyrliog, du gan bob un ohonynt, a llygaid duon fel eirin. Maent yn canu ddigon o ryfeddod, ac mae’r arweinydd yn edliw i ni blant Rhosgadfan gymaint gwell yw plant yr Alltgoed Mawr.

‘Jeriwsalem fy nghartref gwiw’ yr ydym yn ei ganu, ‘cartrefle Duw a’r Oen’. Yr ydym wrth ein bodd yn gweiddi,

\begin{verse}
	‘Bryd, bryd, caf fi orffwys ynddi hi,\\
	Yn ia-a-a-ch, etc.’
\end{verse}

Yr ydym yn dallt y geiriau yn iawn, ond nid ydym yn meddwl am farw o gwbl. Mae pawb yn rhuthro allan o’r capel wedi inni orffen, ond yr wyf fi’n loetran er mwyn cael edrych ar y plant tlysion, pryd tywyll yma. Mi hoffwn gael siarad efo hwy, ond yr wyf yn rhy swil a rhedaf ar ôl y lleill.

Wedi cyrraedd y Lôn Wen eto, clywn oglau’r coelcerthi sydd wedi diffodd erbyn hyn a gadael clytiau duon yn y grug, ac ymylau gwynion iddynt. Mae ymylau gwynion o raean i’r lôn hefyd. Mae’r oglau yn ein dilyn, a ninnau’n canu,

\begin{verse}
	‘Bryd, bryd, caf fi orffwys ynddi hi?’
\end{verse}

\p{24} Mae’r arweinydd ymhell ar ôl. Mae bron wedi gorffen tywyllu erbyn hyn, ond bod Afon Menai yn rhimyn golau rhwng tywyllwch Sir Fôn a’n sir ni, a goleuadau Caernarfon yn wincio. Yna, mae un o’r hogiau mwyaf yn dechrau llibindio’r genod a rhedeg ar ein holau. Nid wyf fi’n licio’r hogyn yma o gwbl, a phan mae’n treio gafael ynof fi rhof wth iddo a rhedeg am fy mywyd. Mae’n gweiddi rhywbeth sbeitlyd ar fy ôl, fy mod i’n meddwl mod i’n well nag o, ac yn rhy lartsh i gadw reiat. Ni chymeraf sylw ohono ond dal i redeg. Nid wyf am fynd i’r practis pan fydd yn yr Alltgoed Mawr eto, a gwn rŵan pam nad yw mam yn hidio rhyw lawer am inni fynd cyn belled. Yr wyf yn teimlo yr un fath â phe bawn wedi yfed dŵr wermod. Mae arnaf eisiau aros wrth y genod sy’n ffrindiau efo mi, ond mae arnaf ofn y byddant hwythau’n cael hwyl am fy mhen. Fiw imi ddweud gartref pam yr wyf wedi cyrraedd o flaen y lleill. Rhaid imi lunio rhyw stori. Yr oedd hi mor braf pan gerddem dros y mynydd ddwyawr yn ôl.

\separator

Yr wyf yn aflonydd, yn anfodlon, yn symud o gadair i gadair, o un gongl i’r bwrdd i’r llall. Ni allaf ddysgu. Yr wyf yn bymtheg oed ac yn yr Ysgol Sir, ac yn ceisio dysgu’r bedwaredd bennod ar ddeg o’r \emph{Hyfforddwr} ar gyfer cael fy nerbyn. Mae ein gweinidog wedi dweud wrthym peth mor ddifrifol ydyw, ac yr wyf yn teimlo hynny. Mae cyfrannu o’r Cymun cyntaf yn pwyso arnaf. Yr wyf yn mynd i fyd newydd, byd difrif, di-chwarae; ni chaf hitio marblis ar y lôn eto, na chwarae london, na rhedeg ras wrth y pwll trochi defaid. Bydd fy sgert yn is a’m gwallt yn uwch ar fy mhen. Ni chaf ddweud fy adnod na phennau’r pregethau efo’r plant lleiaf yn y seiat byth eto. Bydd yn rhaid imi gymryd pethau o ddifrif. Ond y munud yma y bennod sydd yn fy mhoeni, ni allaf ei rhoi ar fy nghof. Nid yw’r geiriau yn mynd oddi ar y tudalen i’m meddwl, ac y maent yn codi ofn arnaf. ‘Canys yr hwn sydd yn bwyta ac yn yfed yn annheilwng, sydd yn bwyta ac yn yfed barnedigaeth iddo ei hun, heb iawn farnu corff yr Arglwydd.’ Pum mlynedd yn ôl buaswn yn dysgu hwnna fel ruban ac yn ei gofio heb ei ddeall na meddwl amdano. Ond heddiw, yr wyf yn deall y gair ‘annheilwng’, ac y mae yn fy mhigo yn \p{25} rhywle. Nid wyf yn hapus. Ceisiaf wneud esgus drosof fi fy hun, fod gennyf lawer o waith dysgu yn yr ysgol. Ond efallai wrth ddechrau \emph{meddwl} am bethau, nad wyf yn gallu cofio cystal. Rhof un cynnig arni eto, ond ni allaf ddysgu. Af ar ben y bwrdd ac eistedd arno a’m coesau wedi eu croesi fel teiliwr. Mae’n well fel hyn, a dechreua’r geiriau fyned i’r cof. Ond ni fydd pethau yr un fath. Yr wyf yn peidio â bod yn blentyn ac yn dechrau mynd yn ddynes. Mae’n deimlad ofnadwy fod unrhyw beth yn peidio â bod am byth.
